

Hinc fit ex  $d[1] - c[2]$ ,  $(Aa + Bc)(ad - bc) = (Ad - Bc)e'e'$ , adeoque  $A(a + d) = 0$ . Porro ex  $(a + d)[2] - b[1] - c[3]$  fit  $(Ab + B(a + d) + Cc)(ad + bc) = (-Ab + B(a + d) - Cc)e'e'$ , adeoque  $B(a + d) = 0$ . Denique ex  $a[3] - b[2]$  fit  $(Bb + Cd)(ad - bc) = (-Bb + Ca)e'e'$  adeoque  $C(a + d) = 0$ . Quare quum omnes  $A, B, C$  nequeant esse  $= 0$ , necessario erit  $a + d = 0$  siue  $a = -d$ .

Ex  $a[2] - b[1]$  fit  $(Ba + Cc)(ad - bc) = (Ba - Ab)e'e'$ , vnde  $Ab - 2Ba - Cc = 0$  [5]

Ex aequationibus  $e + e' = 0$ ,  $a + d = 0$  siue  $\alpha\epsilon - \epsilon\gamma + \alpha'\delta' - \epsilon'\gamma' = 0$ ,  $\alpha\delta' - \epsilon\gamma' - \gamma\epsilon' + \delta\alpha' = 0$  sequitur  $(\alpha + \alpha')(\delta + \delta') = (\epsilon + \epsilon')(\gamma + \gamma')$  siue  $(\alpha + \alpha') : (\gamma + \gamma') = (\epsilon + \epsilon') : (\delta + \delta')$ . Sit rationi huic \*) in numeris minimis aequalis ratio  $m : n$ , ita vt  $m, n$  inter se primi sint, accipianturque  $\mu, \nu$  ita vt fiat  $\mu m + n = 1$ . Porro sit  $r$  diu. comm. max. numerorum  $a, b, c$ ; cuius quadratum propterea metietur ipsum  $aa + bc$  siue  $bc - ad$  siue  $ee$ ; quare  $r$  etiam ipsum  $e$  metietur. His ita factis, si forma  $F$  per substitutionem  $= mt + \frac{\nu e}{r}u$ ,  $y = nt - \frac{\mu e}{r}u$  in formam  $Mtt + 2Ntu + Puu$  (G) transire supponitur, haec anceps erit formamque  $F'$  implicabit.

\*) Si omnes  $\alpha + \alpha', \gamma + \gamma', \epsilon + \epsilon', \delta + \delta'$  essent  $= 0$ , ratio indeterminata foret, adeoque methodus non applicabilis. Sed exigua attentio docet, hoc cum suppositionibus nostris consistere non posse. Foret enim  $\alpha\delta - \epsilon\gamma = \alpha'\delta' - \epsilon'\gamma'$  i. e.  $e = e'$  adeoque, quia  $e = -e'$ ,  $e = e' = 0$ . Hinc vero etiam  $B'B' - A'C'$  i. e. determinans formae  $F'$  fieret  $= 0$ , quales formas omnino exclusimus.

*Dem. I.* Quo pateat, formam  $G$  esse ancipitem, ostendemus esse  $M(b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu) = 2Nr$  unde quia ipsos  $a, b, c$  metitur,  $\frac{1}{2}(b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu)$  integer erit, adeoque  $2N$  multipulum ipsius  $M$ . Erit autem  $M = Amm + 2Bmn + Cnn$ ,  $Nr = (Am\nu - B(m\mu - n\nu) - Cm\mu)e$ . Porro per evolutionem facile confirmatur esse  $2e + 2a = e - e' + a - d = (\alpha - \alpha')(\delta + \delta') - (\epsilon - \epsilon')(\gamma + \gamma')$ ,  $2b = (\alpha + \alpha')(\epsilon - \epsilon') - (\alpha - \alpha')(\epsilon + \epsilon')$ . Hinc quoniam  $m(\gamma + \gamma') = n(\alpha + \alpha')$ ,  $m(\delta + \delta') = n(\epsilon + \epsilon')$ , erit  $m(2e + 2a) = -2nb$  siue  $me + ma + nb = 0 \dots [7]$ . Eodem modo erit  $2e - 2a = e - e' - a + d = (\alpha + \alpha')(\delta - \delta') - (\epsilon + \epsilon')(\gamma - \gamma')$ ,  $2c = (\gamma - \gamma')(\delta + \delta') - (\gamma + \gamma')(\delta - \delta')$ , atque hinc  $n(2e - 2a) = -2mc$ , siue  $ne - na + mc = 0 \dots [8]$

Iam si ad  $mm(b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu)$  additur  $(1 - m\mu - n\nu)(m\nu(e - a) + (m\mu + 1)b) + (me + ma + nb)(m\mu\nu + \nu) + (ne - na + mc)m\nu$  quod manifesto  $= 0$ , propter  $1 - m\mu - n\nu = 0$ ,  $me + ma + nb = 0$ ,  $ne - na + mc = 0$ : prodiit productis rite evolutis partibusque se destruentibus deletis,  $2mve + b$ . Quare erit  $mm(b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu) = 2mve + b \dots [9]$

Eodem modo addendo ad  $mn(b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu)$  haec:

$$(1 - m\mu - n\nu)((n\nu - m\mu)e - (1 + m\mu + n\nu)a) - (me + ma + nb)m\mu\mu + (ne - na + mc)n\nu$$

inuenitur

$$mn(b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu) = (n\nu - m\mu)e - a \dots [10]$$

Denique addendo ad  $nn(b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu)$  haec:

$$(m\mu + n\nu - 1)(n\mu(e + a) + (n\nu + 1)c)$$

$$-(me + ma + nb) n\mu\mu - (ne - na + mc) (n\mu\nu + \mu)$$

fit

$$nn(b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu) = -2n\mu e - c. \dots [11]$$

Iam ex 9, 10, 11, deducitur

$$(Amm + 2Bmn + Cnn) (b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu) = 2e(Am\nu + B(n\nu - m\mu) - Cn\mu) + Ab - 2Ba - Cc, \text{ siue propter [6],}$$

$$M(b\mu\mu - 2a\mu\nu - c\nu) = 2Nr. Q. E. D.$$

II. Vt probetur, formam  $G$  implicare formam  $F'$  demonstrabimus, *primo*  $G$  transire in  $F'$  ponendo  $t = (\mu\alpha + \nu\gamma)x' + (\mu\epsilon + \nu\delta)y'$ ,  $u = \frac{r}{s}(\mu\alpha - m\gamma)x' + \frac{r}{s}(\mu\epsilon - m\delta)y' \dots (S)$ ; *secundo*  $\frac{r}{s}(\mu\alpha - m\gamma)$ ,  $\frac{r}{s}(\mu\epsilon - m\delta)$  esse integros.

1. Quoniam  $F$  transit in  $G$  ponendo  $x = mt + \frac{\nu e}{r}u$ ,  $y = nt - \frac{\mu e}{r}u$ : forma  $G$  per substitutionem  $(S)$  transmutabitur in eandem formam in quam  $F$  transformatur ponendo  $x = m((\mu\alpha + \nu\gamma)x' + (\mu\epsilon + \nu\delta)y') + ((\mu\alpha - m\gamma)x' + (\mu\epsilon - m\delta)y')$  i. e.  $= a(m\mu + n\nu)x' + \epsilon(m\mu + n\nu)y'$  siue  $= ax' + \epsilon y'$ ; et  $y = n((\mu\alpha + \nu\gamma)x' + (\mu\epsilon + \nu\delta)y') - \mu((\mu\alpha - m\gamma)x' + (\mu\epsilon - m\delta)y')$  i. e.  $= \gamma(n\nu + m\mu)x' + \delta(n\nu + m\mu)y'$  siue  $= \gamma x' + \delta y'$ . Per hanc vero substitutionem  $F$  transit in  $F'$ : quare per substitutionem  $(S)$  etiam  $G$  transibit in  $F'$ .

2. Ex valoribus ipsorum  $e$ ,  $b$ ,  $d$  inuenitur  $a'e + \gamma b - \alpha d = 0$ , siue propter  $d = -a$ ,  $na'e + naa + n\gamma b = 0$ ; hinc ex [8],  $na'e + naa = m\gamma e + m\gamma a$  siue  $(na - m\gamma)a = (m\gamma - na')e$  [12]